\section{Cài đặt}
\label{sec:implementation}

\subsection{Môi trường và tổ chức mã nguồn}

Cài đặt chính của nhóm sử dụng Julia theo đúng ưu tiên của đề bài. Mã nguồn được tổ chức như một package tên \texttt{FrequentItemsetMining}, trong đó file \texttt{src/FrequentItemsetMining.jl} là module entry và include các file con. Bố cục chính của repo như sau:

\begin{itemize}
    \item \texttt{src/structures.jl}: định nghĩa \texttt{Transaction}, \texttt{DataLoader}, \texttt{FPNode}, \texttt{FPNodeOpt}.
    \item \texttt{src/utils.jl}: tiện ích chung, ví dụ hàm \texttt{combinations} sinh tổ hợp dùng trong khai thác và sinh luật.
    \item \texttt{src/data\_loader.jl}: đọc dữ liệu giao dịch, hỗ trợ dòng item cách nhau bằng khoảng trắng theo định dạng SPMF và dòng có dấu phẩy.
    \item \texttt{src/algorithm/fp\_growth.jl}: cài đặt FP-Growth cơ bản.
    \item \texttt{src/algorithm/fp\_growth\_opt.jl}: cài đặt FP-Growth tối ưu.
    \item \texttt{src/algorithm/fp\_max.jl}: cài đặt FP-Max.
    \item \texttt{src/association\_rules.jl}: định nghĩa \texttt{AssociationRule} và \texttt{generate\_rules} để sinh luật kết hợp từ tập phổ biến.
    \item \texttt{src/io.jl}: xuất itemsets theo dạng \texttt{item item ... \#SUP: count}.
    \item \texttt{main.jl}: giao diện dòng lệnh.
    \item \texttt{test/}: bộ unit test correctness và benchmark smoke test.
    \item \texttt{experiments/}: script đối chiếu SPMF, sinh CSV và sinh hình cho Mục \ref{sec:evaluation}.
\end{itemize}

Trước khi chuyển sang Julia, nhóm có một bản phác thảo (prototype) bằng Python đặt trong thư mục \texttt{python/}. Bản này chỉ dùng để kiểm chứng ý tưởng ban đầu của FP-Growth và FP-Max; toàn bộ kết quả, thực nghiệm và đánh giá trình bày trong báo cáo đều dựa trên cài đặt Julia.

Lệnh chạy chương trình có dạng:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Cách chạy chương trình từ dòng lệnh.}]
julia --project=. main.jl <input_path> <minsup> [fp-growth|fp-growth-opt|fp-max|rules] [output_path]
\end{lstlisting}

Ví dụ, để khai thác tập phổ biến trên CSDL toy với ngưỡng $0.6$:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Ví dụ chạy FP-Growth tối ưu.}]
julia --project=. main.jl data/toy/test_1.txt 0.6 fp-growth-opt output.txt
\end{lstlisting}

Ngoài ba thuật toán khai thác itemset, CLI còn có chế độ \texttt{rules} để sinh trực tiếp luật kết hợp từ tập phổ biến (dùng FP-Growth tối ưu), lọc theo $\operatorname{lift} > 1$ và sắp theo lift giảm dần; ngưỡng confidence đặt qua biến môi trường \texttt{MINCONF} (mặc định $0.2$). Với dữ liệu có item chứa khoảng trắng trong tên như Groceries, đặt \texttt{SEP=comma} để parser chỉ tách theo dấu phẩy:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Sinh luật kết hợp trên Groceries qua CLI.}]
SEP=comma julia --project=. main.jl data/groceries.txt 0.01 rules rules.csv
\end{lstlisting}

Lệnh này tái tạo đúng kết quả của phần ứng dụng (Mục \ref{sec:application}): $333$ frequent itemsets và $231$ luật thoả \texttt{minconf} với lift lớn hơn $1$.

\subsection{Cài đặt FP-Growth cơ bản}

Bản cơ bản dùng node lưu item dạng \texttt{String}. Mỗi node có \texttt{count}, con trỏ \texttt{parent} và tập \texttt{children}. Khi chèn item vào một node cha, chương trình duyệt các con hiện có để tìm child cùng item; nếu có thì tăng count, nếu không thì tạo node mới. Sau khi xây cây, hàm \texttt{rebuild\_nodes\_table!} duyệt cây để dựng header table.

Quy trình \texttt{fit!} của \texttt{FPGrowth} gồm bốn bước. Thứ nhất, gom toàn bộ giao dịch và tính minsup tuyệt đối bằng $\lceil \theta n \rceil$. Thứ hai, đếm support từng item và loại item không đủ ngưỡng. Thứ ba, trong mỗi giao dịch, giữ lại item phổ biến và sắp theo \texttt{(-support, item)} để kết quả có thứ tự ổn định. Cuối cùng, chèn các giao dịch vào FP-tree.

Hàm \texttt{get\_frequent\_itemsets} khai thác từng item bằng \texttt{mine\_roads}. Với mỗi node của item đang xét, hàm đi ngược theo con trỏ cha để lấy đường tiền tố. Các đường tiền tố tạo thành conditional pattern base. Bản cơ bản sau đó đếm các item hợp lệ trong base, sinh các tổ hợp con của chúng và tính support bằng cách kiểm tra đường nào chứa tổ hợp đó. Cách này dễ kiểm chứng và phù hợp làm baseline, nhưng có thể tốn kém khi conditional base rộng vì phải enumerate nhiều tổ hợp.

\subsection{Cài đặt FP-Growth tối ưu}

Bản \texttt{FPGrowthOpt} giữ cùng API với bản cơ bản nhưng thay đổi cấu trúc dữ liệu và cách khai thác. Các item được mã hoá từ \texttt{String} sang \texttt{Int}. Mỗi node tối ưu lưu \texttt{item::Int}, \texttt{count::Int}, \texttt{parent}, và \texttt{children::Dict\{Int, FPNodeOpt\}}. Nhờ vậy thao tác tìm child khi chèn path có chi phí trung bình $O(1)$ thay vì duyệt tuyến tính qua tập con.

Các kỹ thuật tối ưu chính gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Integer encoding}: khai thác trên mã số nguyên và chỉ giải mã về chuỗi ở bước cuối.
    \item \textbf{Header table typed}: header ánh xạ \texttt{Int} sang danh sách node, giảm overhead so với item chuỗi.
    \item \textbf{Recursive conditional FP-tree}: khai thác đúng hướng FP-Growth chuẩn, tránh enumerate tổ hợp trên conditional base rộng như bản cơ bản.
    \item \textbf{Single-path shortcut}: nếu cây điều kiện chỉ có một nhánh, sinh trực tiếp mọi tổ hợp con của nhánh đó.
    \item \textbf{Tỉa sớm}: trong mỗi conditional pattern base, item có support nhỏ hơn minsup tuyệt đối bị loại trước khi dựng cây điều kiện.
    \item \textbf{Type-stable hot loop}: các trường dữ liệu được khai báo kiểu cụ thể và một số vòng lặp dùng \texttt{@inbounds} khi truy cập vector.
\end{itemize}

Output của bản tối ưu vẫn là \texttt{Dict\{Tuple\{Vararg\{String\}\}, Int\}}, giống bản cơ bản. Điều này giúp unit test có thể so sánh trực tiếp:

\begin{center}
\texttt{get\_frequent\_itemsets(FPGrowthOpt) == get\_frequent\_itemsets(FPGrowth)}
\end{center}

\subsection{Tránh performance anti-patterns}

Ở bản tối ưu, nhóm không chỉ thêm các macro hiệu năng vào bản cơ bản mà tổ chức lại dữ liệu để trình biên dịch Julia có đủ thông tin về kiểu trong các đoạn chạy nhiều nhất. Trạng thái của thuật toán được gom trong \texttt{FPGrowthOpt}: ngưỡng support, bảng mã hoá item, root của FP-tree và header table đều là các trường có kiểu cụ thể. Vì vậy quá trình dựng cây và khai thác không phụ thuộc vào biến toàn cục thay đổi được, tránh tình huống Julia phải suy luận kiểu lại qua từng lần truy cập.

Các node trên FP-tree cũng được thiết kế theo hướng này. \texttt{FPNodeOpt} lưu item dưới dạng \texttt{Int}, count dưới dạng \texttt{Int}, và tập con bằng \texttt{Dict\{Int, FPNodeOpt\}}. Header table tương ứng có kiểu \texttt{Dict\{Int, Vector\{FPNodeOpt\}\}}. Những cấu trúc này giúp thao tác chèn path và tính support đi qua các container có kiểu rõ ràng, thay vì làm việc với item chuỗi hoặc container abstract trong hot loop. Trường \texttt{parent::Union\{Nothing, FPNodeOpt\}} vẫn được giữ vì cần cho bước dựng conditional pattern base; đây là một union nhỏ và không làm thay đổi kiểu của node hay header table.

Các macro tối ưu được dùng có chọn lọc. \texttt{@inbounds} chỉ xuất hiện ở những vòng lặp mà biên truy cập đã được đảm bảo bởi chính cấu trúc vòng lặp, như duyệt path trong \texttt{insert\_path!}, cộng support trong \texttt{\_item\_support}, và sinh tổ hợp trên single-path trong \texttt{\_mine!}. Ngược lại, \texttt{@simd} không được dùng vì phần tốn thời gian của FP-Growth chủ yếu là duyệt cây và tra cứu \texttt{Dict}. Đây là dạng truy cập rời rạc, phụ thuộc con trỏ và nhánh điều kiện; ép vector hoá ở đây không phù hợp với bản chất của thuật toán.

Nhóm kiểm chứng tính ổn định kiểu bằng \texttt{@code\_warntype} và \texttt{@inferred} trên các hàm nóng. Với \texttt{\_item\_support}, \texttt{@code\_warntype} cho thấy mọi biến cục bộ và kiểu trả về đều cụ thể:

\begin{verbatim}
Arguments
  nodes::Vector{FPNodeOpt}
Locals
  s::Int64
  nd::FPNodeOpt
Body::Int64
\end{verbatim}

Không có biến nào bị suy ra kiểu \texttt{Any}; union duy nhất xuất hiện là trạng thái iterator chuẩn của vòng lặp \texttt{for} trong Julia, không phải bất ổn kiểu. Lệnh \texttt{@inferred FrequentItemsetMining.\_item\_support(nodes)} chạy không lỗi và suy ra \texttt{Int64}, xác nhận hàm nóng này type-stable.

Tính ổn định kiểu của bộ máy FP-tree này được cả hai chiến lược khai thác maximal sử dụng: baseline naive-maximal chạy thẳng trên \texttt{FPGrowthOpt}, còn FP-Max dùng lại cùng cơ chế cây và cơ sở mẫu điều kiện. Hiệu quả tổng thể của tối ưu được đo ở Mục \ref{sec:implementation-fpmax} và Mục \ref{sec:evaluation}.

\subsection{Cài đặt FP-Max và baseline naive-maximal}
\label{sec:implementation-fpmax}

Nhóm cài đặt khai thác tập tối đại theo hai chiến lược để có thể đo lường tác động của phép tỉa.

\paragraph{Baseline naive-maximal.} Hàm \texttt{maximal\_from\_frequent} nhận đầu ra đầy đủ của \\\texttt{get\_frequent\_itemsets} (chạy trên \texttt{FPGrowthOpt}) rồi loại mọi itemset có một siêu tập nghiêm ngặt cũng phổ biến. Đây là cách trực tiếp nhất để thu tập tối đại, nhưng phải vật chất hoá toàn bộ tập phổ biến trước khi lọc, nên thừa hưởng đúng điểm bùng nổ của FP-Growth trên dữ liệu dày: ở minsup thấp, số tập phổ biến lớn theo cấp số mũ làm bước mine-all không khả thi.

\paragraph{FP-Max trực tiếp.} \texttt{FPMax} dựng FP-tree ban đầu qua \texttt{FPGrowth} và lưu lại toàn bộ giao dịch dưới dạng \texttt{Set\{String\}} để tính support của các maximal itemset ở bước cuối. Hàm \texttt{get\_maximal\_itemsets} duy trì danh sách MFI dưới dạng vector các set. Khi có candidate mới, \texttt{insert\_mfi!} bỏ qua candidate nếu nó là tập con của một MFI sẵn có; ngược lại, hàm xoá các MFI cũ là tập con nghiêm ngặt của candidate rồi thêm candidate mới, giữ bất biến không có hai MFI nào lồng nhau. Trong đệ quy, nếu cây là single-path thì hợp head hiện tại với toàn bộ item trên đường đi thành một candidate duy nhất. Nếu cây nhiều nhánh, thuật toán xét item trong header theo support tăng dần, dựng conditional pattern base, tìm tail còn phổ biến, và dùng phép kiểm tra $head \cup tail$ để tỉa: nếu $head\cup tail$ đã nằm trong một MFI thì cắt cả nhánh, không dựng conditional FP-tree. Nhờ đó FP-Max chạy được trong những cấu hình mà baseline naive-maximal bị bỏ qua vì bùng nổ bộ nhớ.

\paragraph{Đo lường tối ưu.} Bảng \ref{tab:perf-alloc} so sánh lượng cấp phát của hai chiến lược trên Chess ở ba ngưỡng minsup mà cả hai còn chạy được (cột \texttt{alloc\_bytes} từ \texttt{timing.csv}). Lợi ích của phép tỉa lớn dần khi tỉ lệ giữa số tập phổ biến và số tập tối đại tăng: ở minsup $0.80$, baseline cấp phát $836.98$ MB còn FP-Max chỉ $34.26$ MB --- giảm khoảng $24.4$ lần; ở minsup $0.85$ tỉ lệ là $4.75$ lần; tới minsup $0.90$ hai chiến lược xấp xỉ nhau vì số tập phổ biến chưa nhiều hơn số tối đại bao nhiêu. Quan trọng hơn, tại các ngưỡng thấp hơn ($0.75$, $0.70$) baseline bị bỏ qua hoàn toàn vì mine-all vượt bộ nhớ, trong khi FP-Max vẫn hoàn tất --- đây mới là lợi ích quyết định của khai thác tối đại trực tiếp. Phân tích thời gian chi tiết, gồm cả vùng dữ liệu thưa nơi chi phí cài đặt của FP-Max lấn át lợi ích tỉa, được trình bày ở Mục \ref{sec:evaluation}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Bộ nhớ cấp phát của baseline naive-maximal và FP-Max trên Chess, đo bằng \texttt{alloc\_bytes}.}
    \label{tab:perf-alloc}
    \begin{tabular}{r r r r}
        \toprule
        minsup & naive-maximal (MB) & FP-Max (MB) & Tỉ lệ giảm \\
        \midrule
        0.80 & 836.98 & 34.26 & 24.43 \\
        0.85 & 119.71 & 25.23 & 4.75 \\
        0.90 & 18.64 & 20.17 & 0.92 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Kiểm thử tự động}

Bộ kiểm thử trong \texttt{test/test\_correctness.jl} gồm nhiều nhóm. Nhóm parser kiểm tra ba định dạng: \texttt{1, 2, 3}, \texttt{\{1, 2, 3\}}, và \texttt{1 2 3}. Nhóm trọng tâm kiểm tra FP-Max trên CSDL toy ở Mục \ref{sec:example}, kỳ vọng đúng hai maximal itemsets $\{1,3\}:3$ và $\{2,3,5\}:3$ --- chính kết quả của ví dụ tay. Một nhóm riêng kiểm tra baseline \texttt{maximal\_from\_frequent} cho ra cùng hai tối đại đó, xác nhận hai chiến lược (naive-maximal và FP-Max trực tiếp) đồng nhất về kết quả. Nhóm còn lại kiểm tra bộ máy nền FP-Growth cơ bản (9 frequent itemsets trên CSDL toy) để bảo đảm cây và cơ sở mẫu điều kiện mà FP-Max dựa vào là đúng.

Ngoài ra, test đối chiếu \texttt{FPGrowthOpt} với \texttt{FPGrowth} trên \texttt{data/toy/test\_1.txt}, \texttt{data/toy/test\_2.txt} và \texttt{data/benchmark/chess.txt} ở nhiều giá trị minsup. Test benchmark trong \texttt{test/test\_benchmark.jl} đo thời gian và số byte cấp phát trên \texttt{chess} với minsup $0.9$, sau đó kiểm tra lại kết quả của bản tối ưu và bản cơ bản phải trùng nhau. Lệnh kiểm thử chuẩn là:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Lệnh chạy bộ test.}]
julia --project=. test/runtests.jl
\end{lstlisting}

\subsection{Xử lý đầu vào và đầu ra}

Input chuẩn của đồ án là mỗi giao dịch trên một dòng, item cách nhau bằng khoảng trắng theo định dạng SPMF. Parser cũng hỗ trợ dòng có dấu phẩy để thuận tiện cho dữ liệu giỏ hàng. Output của \texttt{write\_itemsets} sắp các itemset theo độ dài và thứ tự từ điển, sau đó ghi mỗi dòng theo dạng:

\begin{lstlisting}[caption={Định dạng output itemset.}]
item1 item2 ... #SUP: support_count
\end{lstlisting}

Định dạng này tương thích với output của SPMF, giúp script thực nghiệm đọc kết quả của hai phía và so sánh từng itemset theo support.
