\section{Ứng dụng}
\label{sec:application}

\subsection{Bài toán phân tích giỏ hàng}

Ứng dụng được chọn là phân tích giỏ hàng (Market Basket Analysis). Với mỗi giao dịch là một hoá đơn mua hàng, frequent itemsets cho biết các nhóm sản phẩm thường xuất hiện cùng nhau. Từ các itemset phổ biến, ta sinh luật kết hợp dạng $X \Rightarrow Y$, trong đó $X$ là vế trái, $Y$ là vế phải và $X \cap Y = \emptyset$.

Ba chỉ số được dùng để đánh giá luật là support, confidence và lift:
\[
    \operatorname{conf}(X \Rightarrow Y) =
    \frac{\operatorname{sup}(X \cup Y)}{\operatorname{sup}(X)}
\]
và
\[
    \operatorname{lift}(X \Rightarrow Y) =
    \frac{\operatorname{conf}(X \Rightarrow Y)}{\operatorname{sup}_{rel}(Y)}.
\]
Confidence đo xác suất mua $Y$ khi đã mua $X$. Lift đo mức tăng so với xác suất mua $Y$ độc lập \cite{Brin1997Implication}. Nếu lift lớn hơn 1, $X$ và $Y$ có xu hướng xuất hiện cùng nhau nhiều hơn kỳ vọng ngẫu nhiên \cite{Agrawal1993AssociationRules}.

\subsection{Dữ liệu và thiết lập}

Nhóm sử dụng tập \texttt{data/groceries.txt}, gồm 9,835 giao dịch và 169 mặt hàng. Độ dài giao dịch trung bình là 4.41 item, giao dịch dài nhất có 32 item. Vì tên mặt hàng trong Groceries có thể chứa khoảng trắng, dữ liệu được tách theo dấu phẩy trước khi đưa vào bộ máy khai thác của nhóm. Cần lưu ý rằng sinh luật kết hợp đòi hỏi support của mọi itemset liên quan (vế trái $X$, vế phải $Y$, và hợp $X\cup Y$) để tính confidence và lift, trong khi tập tối đại do FP-Max trả về không lưu lại support của các tập con. Do đó phần ứng dụng này dùng bộ máy FP-Growth khai thác đầy đủ tập phổ biến (cùng cài đặt mà baseline maximal của nhóm tái sử dụng), còn FP-Max vẫn là thuật toán được chọn của đồ án cho biểu diễn mẫu tối đại cô đọng. Thiết lập khai thác là:

\begin{itemize}
    \item minsup $= 0.01$, tương đương ít nhất $\lceil 0.01 \times 9835 \rceil = 99$ giao dịch.
    \item minconf $= 0.2$.
    \item Luật được lọc theo $\operatorname{lift} > 1$ rồi sắp theo lift giảm dần; nếu lift bằng nhau thì sắp theo thứ tự bảng chữ cái của vế trái, sau đó của vế phải.
\end{itemize}

Với thiết lập này, thuật toán tìm được 333 frequent itemsets và sinh 231 luật thoả minconf và có lift lớn hơn 1.

\subsection{Top-10 luật theo lift}

Bảng \ref{tab:grocery-rules} trình bày 10 luật có lift cao nhất. Support trong bảng là support tương đối.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Top-10 luật kết hợp trên Groceries theo lift, với minsup $=0.01$ và minconf $=0.2$.}
    \label{tab:grocery-rules}
    \small
    \begin{tabular}{p{5.0cm} p{3.2cm} r r r}
        \toprule
        Vế trái $X$ & Vế phải $Y$ & Support & Confidence & Lift \\
        \midrule
        citrus fruit + other vegetables & root vegetables & 0.0104 & 0.3592 & 3.2950 \\
        other vegetables + yogurt & whipped/sour cream & 0.0102 & 0.2342 & 3.2671 \\
        other vegetables + tropical fruit & root vegetables & 0.0123 & 0.3428 & 3.1448 \\
        beef & root vegetables & 0.0174 & 0.3314 & 3.0404 \\
        citrus fruit + root vegetables & other vegetables & 0.0104 & 0.5862 & 3.0296 \\
        root vegetables + tropical fruit & other vegetables & 0.0123 & 0.5845 & 3.0210 \\
        other vegetables + whole milk & root vegetables & 0.0232 & 0.3098 & 2.8421 \\
        root vegetables & other vegetables + whole milk & 0.0232 & 0.2127 & 2.8421 \\
        butter & other vegetables + whole milk & 0.0115 & 0.2073 & 2.7706 \\
        curd + whole milk & yogurt & 0.0101 & 0.3852 & 2.7614 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Diễn giải kinh doanh}

Các luật mạnh nhất tập trung quanh nhóm rau củ, sữa và sữa chua. Luật ``citrus fruit + other vegetables $\Rightarrow$ root vegetables'' có lift 3.2950, nghĩa là trong các giỏ hàng đã có trái cây họ cam chanh và rau khác, khả năng xuất hiện root vegetables cao hơn khoảng 3.3 lần so với tần suất nền của root vegetables. Đây là tín hiệu phù hợp cho gợi ý mua kèm hoặc bố trí kệ gần nhau giữa nhóm rau củ và trái cây tươi.

Luật ``beef $\Rightarrow$ root vegetables'' có confidence 0.3314 và lift 3.0404. Về mặt kinh doanh, người mua thịt bò có xu hướng mua thêm rau củ dùng cho món hầm, súp hoặc bữa ăn chính. Siêu thị có thể dùng luật này để thiết kế combo nguyên liệu hoặc coupon giảm giá chéo.

Nhóm luật liên quan tới \textit{whole milk}, \textit{curd} và \textit{yogurt} cho thấy các sản phẩm sữa có quan hệ đồng mua rõ. Ví dụ ``curd + whole milk $\Rightarrow$ yogurt'' có confidence 0.3852 và lift 2.7614. Luật này phù hợp cho gợi ý trong giỏ hàng trực tuyến: khi khách đã chọn curd và whole milk, hệ thống có thể đề xuất yogurt như một sản phẩm bổ sung.

Vì ngưỡng minconf đặt thấp ($0.2$), top theo lift còn chứa một số luật có confidence khiêm tốn, ví dụ ``other vegetables + yogurt $\Rightarrow$ whipped/sour cream'' chỉ có confidence $0.2342$ dù lift đạt $3.2671$. Lift cao trong trường hợp này phản ánh whipped/sour cream là mặt hàng hiếm, nên một mức tăng nhỏ về xác suất đã đẩy lift lên. Ngoài ra một vài luật có vế phải gồm hai item, như ``root vegetables $\Rightarrow$ other vegetables + whole milk''. Khi đọc các luật này cần xét confidence cùng lift, không chỉ riêng lift.

Một điểm cần lưu ý là support của các luật top lift chỉ quanh 1--2.3\%. Các luật này có ý nghĩa định hướng gợi ý theo ngữ cảnh, nhưng không nên xem là luật bao phủ phần lớn khách hàng. Nếu mục tiêu là khuyến mãi diện rộng, cần cân bằng lift với support tuyệt đối và lợi nhuận của từng sản phẩm.
