\section{Giới thiệu}
\label{sec:introduction}

Khai thác tập phổ biến (Frequent Itemset Mining, FIM) là một bài toán nền tảng trong khai thác dữ liệu giao dịch. Với một cơ sở dữ liệu gồm nhiều giao dịch, mục tiêu của FIM là tìm các nhóm item xuất hiện cùng nhau đủ thường xuyên theo một ngưỡng hỗ trợ tối thiểu. Kết quả của bài toán này thường được dùng làm đầu vào cho luật kết hợp, phân tích giỏ hàng, phát hiện mẫu trong log hệ thống, hoặc phân tích các tổ hợp đặc trưng trong dữ liệu sinh học.

Trong đồ án này, nhóm lựa chọn thuật toán FP-Max (FPmax) để khai thác tập phổ biến tối đại (maximal frequent itemset) \cite{Grahne2003FPMax}. FP-Max được xây dựng trên cấu trúc FP-tree của FP-Growth: FP-Growth nén cơ sở dữ liệu vào một cây tiền tố và khai thác bằng các cơ sở mẫu điều kiện để tránh bước sinh ứng viên tốn kém của Apriori \cite{Han2000FPGrowth}, còn FP-Max dùng lại chính cây này nhưng chỉ giữ lại các tập phổ biến tối đại nhờ một danh sách MFI và phép tỉa theo siêu tập (superset pruning), thay vì liệt kê toàn bộ tập phổ biến. Trên cơ sở đó, nhóm cài đặt ba thành phần: cây FP-tree cùng bộ máy khai thác FP-Growth (bản cơ bản và bản tối ưu hoá bộ nhớ/tốc độ) làm nền, một baseline maximal kiểu \textit{naive} (khai thác toàn bộ tập phổ biến rồi lọc tối đại), và FP-Max khai thác trực tiếp có tỉa. Cài đặt chính được thực hiện bằng Julia, có giao diện dòng lệnh, bộ kiểm thử tự động, và harness thực nghiệm so sánh với cài đặt FPMax tham chiếu trong SPMF \cite{FournierViger2014SPMF}.

Báo cáo được tổ chức như sau. Mục \ref{sec:theory} trình bày các định nghĩa hình thức của FIM, tính chất Apriori, cấu trúc FP-tree, giả mã và phân tích độ phức tạp của FP-Max. Mục \ref{sec:example} minh hoạ FP-Max bằng hai ví dụ tay: một ví dụ cơ sở chạy đầy đủ vòng đệ quy và cập nhật danh sách MFI, và một trường hợp đặc biệt cho thấy phép tỉa theo siêu tập bỏ qua nguyên một nhánh. Mục \ref{sec:implementation} mô tả thiết kế cài đặt, các cấu trúc dữ liệu, tối ưu hoá và cách chạy chương trình. Mục \ref{sec:evaluation} trình bày thực nghiệm về tính đúng đắn so với SPMF FPMax, thời gian chạy, số lượng tập tối đại, bộ nhớ, khả năng mở rộng và ảnh hưởng của độ dài giao dịch. Mục \ref{sec:application} áp dụng thuật toán vào phân tích giỏ hàng trên tập Groceries và sinh luật kết hợp từ các tập phổ biến tìm được.
